# Список истории изменений и вычисляемая длина значения

Историю изменений каждого байта значения можно хранить как связный список, каждый элемент которого состоит из 4 чисел:

* смещение: позиция первого бита следующего элемента списка в хешах относительно общего нуля (-63..+64) (минимум 1 байт)
* частота: шаг и направление чтения следующего элемента списка из хешей (-63..+64) (минимум 1 байт)
* текущее значение: (минимум 1 байт)
* считываемая длина значения по указателю (0, байт - не хранится в указателе, вычисляется после перехода по указателю)

Отрицательное смещение в хешах означает координаты в инвертированных значениях блоков (блок с номером "-1" - это на самом деле нулевой блок, в котором все биты инвертированы).

Все четные номера бит могут восприниматься как положительные смещения а все нечетные как отрицательные (остаток от деления на 2 будет восприниматься как бит знака). То есть мы модифицируем интерпретатор varint: первый бит в байте теперь всегда означает "последний байт значения или нет" а последний бит в последнем байте будет указывать на знак (0 - положительное, 1 - отрицательное). Последний бит не учитывается в качестве значения varint-числа.

## Вычисляемая длина читаемого значения

Каждый элемент списка ссылается на предыдущий.

Каждый элемент списка состоит из указателя на предыдущий элемент и "полезную нагрузку" - как минимум одного байта данных в varint-представлении.

Элемент списка начинается с нескольких байтов указателя и заканчивается байтами значения.

Чтобы узнать длину каждого значения в элементе списка достаточно считать 9\*3=27 байт по указанному смещению с нужной частотой а потом взять первые биты из каждого байта. Все подряд идущие байты значения начинаются с 1. Если байт начинается с 0 - значит это последний (или единственный) байт значения.

### Элемент списка

Указатель на следующий элемент всегда состоит из 2 чисел: смещение + частота. Оба значения хранятся как varint. Данные читаются из указателя последовательно, фрагментами по 1 байту. Чтение начинается с первого байта и прекращается когда будут получены все 3 varint-значения: смещение, частота и данные.

По умолчанию, если в каждом элементе списка будет 3 числа по 1 байту каждое, то 2/3 данных в элементе - это указатель и только 1/3 полезная нагрузка. Это минус хранения данных списком. Плюс состоит в том что он позволяет упаковать очень длинные значения в несколько байт, которые требуются для описания последнего элемента в цепочке.

#### Указатель: смещение от общего нуля

Смещение хранит расстояние до общего нуля в битах, начиная с которого мы начинаем считывать биты из хеша чтобы получить следующий элемент списка.

Длина смещения в байтах определяется форматом varint: если первый бит 1 - то следующий байт - тоже varint-смещение. Максимальная длина значения - 9 байт. Из каждого байта можно использовать только 7 бит на хранение данных.

#### Указатель: частота и направление чтения

Частота также занимает как минимум 1 байт. Если частота отрицательная то биты читаются с таким же шагом, но в обратном порядке. Максимальная длина значения - 9 байт. Из каждого байта можно использовать только 7 бит на хранение данных.

Нулевая частота означает отсутствие следующего элемента в списке и конец потока данных.

#### Данные: частота и направление чтения

Байты значения указателя и байты значения данных читаются на разных частотах, но по одному и тому же смещению, чтобы не приходилось искать длинные непрерывные значения в одном и том же отрезке хешей (особо длинные можно вообще не найти).

Данные (payload) сохраняются и читаются как еще одна частота для того же смещения что и в указателе. Минимальный размер частоты для данных - 1 байт.

Нулевая частота данных означает отсутствие возможности для чтения даже одного байта данных по этому указателю, но не означает конец списка. Нулевая частота может использоваться в случаях, когда лучше перепрыгнуть несколько элементов в списке, ничего не читая чтобы потом считать сразу большой фрагмент по нужному смещению (либо когда нужных значений ни на одной частоте действительно не нашлось).

Количество байт данных, которые считываются из каждого элемента списка также задается как varint, поэтому на каждом шаге можно считывать разное количество данных.

## Вычисление элементов списка

При вычислении каждого элемента списка должна быть вычислена связь текущего элемента с предыдущим.

Для этого всё сохраняемое значение разделяется на 7-битные сегменты (начиная с конца).

Данные сохраняются начиная с последнего сегмента (в самом конце). Как varint-числа длиной от 1 до 9 байт. Первое сохраняемое значение всегда должно занимать 1 байт.

Этот байт сохраняется в нулевом или первом отрицательном блоке хеша. Нужное значение подбирается при помощи частоты. До самого значения должен идти "нулевой указатель" (или указатель на конец списка). Нулевой указатель - это 2 байта значения: первый байт - любое значение смещения от 0, а второй байт должен полностью состоять из нулей. Если частота для считывания указателя на следующий элемент 0 - значит следующего элемента нет и мы только что считали - последний.

Последний элемент списка может иметь 128 вариантов смещения и 2^64 вариантов частоты для чтения данных для каждого варианта смещений.

### Вычисление байтов значения в нужной позиции отдельными списками

Альтернативный вариант упаковки значений. В этом случае для каждого байта значения указателя (смещения или частоты) и частоты данных создается отдельный список.

Список значений второго или третьего байта в нужной позиции содержит гораздо меньше значений чем список для первого байта. Список значений для второго и третьего байта определен только для элементов списка, у которых есть второй или третий байт в номере смещения или частоты. В элементах для которых смещение или частота занимают 1 байт обращение к списку следующих байтов не происходит.

#### Индексные байты значений списка

Каждый индексный байт - это связанная цепочка указателей на 1-байтовые значения.

Каждый список содержит столько же индексных байт сколько их было максимально хотя в каждом значении элемента.

То есть если в списке максимально длинное смещение - 3 байта, максимально длинная частота - 1 байт и максимально длинное значение частоты данных - 2 байта, то список должен состоять из 6 байт (3+1+2).

При этом максимальная длина каждого значения может встречаться в разных элементах отдельно, а не в одном элементе сразу (то есть для примера выше в списке может и не быть ни одного значения длиной 6 байт). Максимум по каждому значению считается отдельно.

Индексный байт устроен также как и связный список, но имеет другой формат: он хранит только значения длиной 1 байт (ограничений на длину смещения и на частоту нет), и уже не как частоту а как само 8-битное значение.

Длины значений смещения и частоты вычисляются динамически, как и раньше. Длина читаемого значения данных всегда 8 бит и всегда идет после указателя.

## Поиск ссылки между соседними элементами списка

При использовании индексных байтов сохраняемые значения разбиваются на равные отрезки по 8 бит. Каждый байт является байтом varint-значения. Наличие 1 в первом бите означает что это не последний байт varint-числа.

Байты varint-значений каждого элемента списка с одинаковыми порядковыми номерами располагаются друг под другом.

Каждая колонка в получившейся таблице - это отдельный список. При составлении списка по каждой колонке в него входят только непустые элементы.

При поиске ссылки на предыдущий элемент перебором смещения и чатоты в хешах ищется непрерывная последовательность бит, считав которую мы получаем смещение, частоту и 1 байт данных предыдущего значения.

Если полученный байт varint-значения помечен как последний - то просто возвращаем его.

Если нет - то координаты следующего байта ищем не в этом же а в следующем списке (который хранит только байты значения на следующей позиции).

При сохранении данных одного элемента списка мы сначала ищем ссылку на предыдущий указатель (смещение + частота, без третьего значения - частоты данных). Сохраняем ссылку на указатель отдельно (varint-смещение + varint-частота). После этого ищем частоту на которой можно получить хотя бы 1 байт данных не меняя смещения и дописываем ее после указателя.

Следующий элемент должен указывать на 1 элемент из 3 значений: смещение, частота указателя, частота данных.

### Отдельные ссылки на указатель и на данные

Если элемент списка слишком длинный - то его можно разбить на отдельные пары:

* смещение + частота для чтения указателя на прошлый элемент
* смещение + частота для чтения данных прошлого элемента

Вариант с группировкой по типу значения:

* Смещения + частота для чтения текущего и прошлого смещения указателя
* Смещение + частота для чтения текущей и прошлой частоты указателя
* Смещение + частота для чтения текущего и прошлого значения данных

Вариант с фиксированной длиной чтения:

* Смещение + частота для чтения 2 байт смещения указателя: 1 байта текущего смещения и 1 байта прошлого смещения
* Смещение + частота для чтения 2 байт частоты указателя: 1 байта частоты для текущего указателя назад и 1 байта частоты для прошлого указателя назад
* Смещение + частота для чтения 2 байт данных: 1 байта значения текущего элемента и 1 байта значения предыдущего элемента

Если каждый байт в смещении частоте или данных - это varint то для каждого значения элемента в списке можно делать разное количество переходов по ссылкам.

Для этого необходимо гарантировать что для любое 3-байтовое сочетание "смещение + частота + данные" можно адресовать двумя байтами (смещение + частота). Чтобы обойти проблему разности мощности множеств можно разрешить делать пропуски, чтобы можно было пропустить элемент списка в котором нет нужных значений и переместиться дальше где нужные значения есть.

Гарантировать подобные вещи гораздо легче если смещение всегда указывается относительно текущего элемента (тогда максимальные значения смещения в обе стороны описывают окрестность поиска значений). В этом случае мы увеличиваем количество байт в частоте или смещении только после того как все 128 вариантов смещения и 128 вариантов частоты не дали нам координат прошлого элемента - непрерывного 24-битового значения.

В этом случае мы берем еще 1 байт и начинаем перебирать еще комбинации с ним. Сначала в качестве смещения, потом как частоту указателя, потом как частоту данных.

## Стартовые значения списка

Чтобы совместить общее пространство хешей со списками используются метаданные списка - набор значений для инициализации генератора элементов.

Стартовый бит, считающийся нулевым (изначальное смещение), длина списка и набор индексных бит - примеры метаданных списка.

## Условие выбора координат для сохранения элемента списка

Если количество байт, читаемых на указанной частоте по указанному смещению меньше или равно количеству байт в текущем элементе - значит элемент можно сохранять.

## Условие отбора координат смещения для данных

Количество бит, которое затрачено на указатель (стартовый бит для чтения varint или стартовый бит + частота чтения) меньше чем количество бит, прочитанные по этому указателю - то координаты можно использовать.

### Условие отбора координат смещения для элемента списка

Количество бит в указателе на прошлый элемент + прошлое значение элемента данных равно или меньше указателю на текущий элемент + текущее значение элемента данных.

Хорошим смещением для элемента списка можно считать координаты по которым можно считать непрерывную последовательность из текущего элемента + ссылку на прошлый.

Если элемент данных - это всегда ровно 1 байт varint, а смещение не ограничено по длине - то можно сохранять значения как пару: 1-9 байт varint-смещения + 1 байт данных значения.

Задачей нахождения следующего элемента в этом случае будет задача найти такое смещение длиной в n байт, по которому читается n+1 байт varint-значения смещения до прошлого элемента + в конце которого добавляется 1 байт varint-значения данных.

В этом случае мы можем читать отдельные байты данных по частям и использовать любую длину смещения (до 9 байт): единственной задачей в этом случае становится поиск смещение которое позволяет сохранить ровно 1 байт данных и все байты прошлого элемента.

Также можно задавать и указатель на прошлый элемент и сохраняемые данные как пару указателей.

В этом случае любой элемент списка содержит 2 varint-значения: первый описывает смещение для чтения ссылки на прошлый элемент, а второй - смещение для чтения значения данных прошлого элемента.

# Независимые списки значений без указателей

Цепочка значений в хешах - каждый следующий элемент - это просто координаты предыдущего.

Координаты каждого байта можно вычислить отдельно. Координаты каждой возможной пары байт - тоже. Парой считается 1 байт значения + ссылка на любой предыдущий.

Любой элемент списка - это объект из двух ссылок на координаты каждого значения. Все возможные сочетания пар разных байт можно найти. Каждая ссылка - просто номер бита для чтения 8 бит данных.

Каждая пара байт обладает номером.

Сочетание, описывающее элемент списка:

* номер байта данных
* значение байта данных
* ссылка на прошлую комбинацию "байт + номер"

Вариант с 2 ссылками из текущего элемента:

* расстояние до ближайшего байта значения
* расстояние до прошлой пары-элемента (varint до предыдущей пары + varint до значения, оба числа одним блоком)

Вариант с 1 ссылкой и 1 значением:

* расстояние до varint со следующим байтом данных
* расстояние до varint со следующим байтом смещения

## Схема со ссылками на отдельный бит значения + адрес прошлого элемента

Все биты данных получаем по одному. Ищем координаты первого бита. Ищем ссылку на координаты первого + значение второго в конце.

Третий элемент: координаты второго + значение третьего в конце

Четвертый: координаты третьего элемента + значение четвертого бита.

## Блок как конкатенация смещения до прошлого элемента и данных

4 бита префикс с относительной длиной смещения + 24 бита на смещение и данные (в любой комбинации). Перебор начинается с 8 бит на смещения (префикс 0000) и 16 бит на данные и заканчивается 24 битами на смещение (префикс 1111) и 0 битами для данных.

Минимальное сохраняемое количество данных - 0 бит.

Размер блока - всегда 28 бит (4+24).

Смещение обязательно должно указывать на значение с нужным префиксом.

Перебор значений для поиска:

* ищем смещение до предыдущего элемента (целиком координаты его 28 бит)
* определяем длину значения смещения в битах, вычисляем префикс, добавляем его слева
* определяем сколько осталось до 28 бит и добавляем эти данные справа
* ищем координаты значения (добавляя по 1 биту на смещение и убирая по 1 биту данных)

Варианты результатов поиска:

* Было перебрано 2\*\*23 значений и не найдено ни одного 28-битного значения для1 бита данных. Просто ищем 28-битную последовательность (элемент-заглушка, просто открывает путь дальше)
* Найдены координаты 28-битного значения которое содержит и данные и смещение и префикс

#### Вариант с фиксированной длиной

14 бит на смещение + 14 бит на данные.

Нужно чтобы все 14-битные значения находились внутри смещения 2\*\*14.

### Смещение и данные как varint

Ищем следующее 4..16-битовое значение внутри 7,14,21-битовых смещений относительно прошлого элемента.

Если нашли - сохраняем найденное смещение относительно прошлого элемента и длину сохраненного значения в битах.

При чтении каждого элемента выполняется 2 операции:

* чтение смещения относительно текущей позиции
* перемещение курсора на указанное расстояние
* чтение varint-смещения с позиции курсора
* чтение следующих 4 бит как длины читаемого значения после varint (0-15)
* чтение следующих 0-15 бит как фрагмента данных

Если данные в виде varint - то курсор указывает на место, откуда нужно последовательно считать 2 varint, какой бы длины они не были.

* чтение двух varint с позиции курсора
* сохранение первого как расстояния до следующего элемента
* сохранение второго как фрагмента данных
* перемещение курсора на полученное расстояние
* чтение следующих двух varint

Комбинации двух varint: 

* 1-1 (16 bit) -> найти в окрестности 2\*\*7: [-63..64] 7 бит данных (8 бит varint) 
* 1-2 (24 bit)  -> найти в окрестности 2\*\*7: [-63..64] 14 бит данных (16 бит varint) 
* 2-1 (24 bit) -> найти в окрестности 2\*\*14: [-8191..8192] 7 бит данных (8 бит varint) 
* 1-3 (32 bit)  -> найти в окрестности 2\*\*7: [-63..64] 21 бит данных (24 бита varint)
* 2-2 (32 bit) -> найти в окрестности 2\*\*14: [-8191..8192] 14 бит данных (16 бит varint) 
* 3-1 (32 bit) -> найти в окрестности 2\*\*14: [-1048575..1048576] 7 бит данных (8 бит varint) 